% -*- root: ../VariableCompleja.tex -*-

\section{Hoja 1}
%
\begin{problem}[1]
Realices las operaciones indicadas
\ppart
\[\frac{1}{i}+\frac{1}{1+i}\]
\ppart
\[\frac{2}{(1-3i)^2}\]
\ppart
\[(1+i\sqrt{3})^3\]
\ppart
\[(\overline{1-i})^2+\overline{2+i}\]

\solution

\spart
\[\frac{1}{i}+\frac{1}{1+i} = \frac{1+i+i}{i-1} = -\frac{2i}{1-i} = \frac{2i(1+i)}{(1-i)(1+i)} = \frac{2i-2}{1+1}=i-1\]
\spart
\[\frac{2}{(1-3i)^2} = \frac{2}{1-9-6i} = \frac{2}{-8-6i}=\frac{2(-8+6i)}{(-8-6i)(-8+6i)} = \frac{2(-8+6i)}{64+36} = \frac{-4+3i}{25}\]
\spart
\[(1+i\sqrt{3})^3\ = 1 +3i\sqrt{3}-3\cdot 3-i3^{\frac{3}{2}} = -8 +i (3\sqrt{3}-3\sqrt{3}) = -8\]
\spart
\[(\overline{1-i})^2+\overline{2+i} = \overline{1-1-2i}+2-i = 2i+2-i=2+i\]
\end{problem}

\begin{problem}[2]
Calcule los valores de
\ppart
\[\sum_{k=1}^{2015}i^k\]
\ppart
\[(1+i)^n+(1-i)^n\]
\ppart
\[\left( \cos \left( \frac{\pi}{12} \right) + i \sin \left( \frac{\pi}{12} \right)\right)^{20}\]
\ppart
\[\left(\frac{1+i}{1-i}\right)^{2014}\]
\solution

\spart
Por tratarse de una sucesión geométrica de razón $i$ sabemos que:
\[\sum_{k=1}^{2015}i^k = \frac{1-i^{2016}}{1-i} -1\]

\spart
Primero debemos observar que
\large
\[(1+i) = 2^{\frac{1}{2}}e^{\frac{\pi}{4}i}\]
\normalsize
por tanto
\[ (1+i)^n= 2^{\frac{n}{2}}e^{\frac{\pi}{4}in} = 2^{\frac{n}{2}}\left(\cos\left(\frac{\pi}{4}n\right)+i \sin\left(\frac{\pi}{4}n\right)\right)\]

Teniendo en cuenta esta relación, podemos resolver el ejercicio:
\[(1+i)^n+(1-i)^n = (1+i)^n+\overline{(1+i)^n} = 2 Re((1+i)^n)=2^{\frac{n}{2}+1}\cos\left(\frac{\pi}{4}n\right)\]

\spart
\[\left( \cos \left( \frac{\pi}{12} \right) + i \sin \left( \frac{\pi}{12} \right)\right)^{20}=\left(e^{\frac{\pi}{12}}\right)^20 = e^{\frac{\pi}{12}\cdot 20} = \cos \left( \frac{\pi\cdot 20}{12} \right) + i \sin \left( \frac{\pi\cdot 20}{12} \right) =\]
\[=\cos \left( \frac{\pi\cdot 5}{3} \right) + i \sin \left( \frac{\pi \cdot 5}{3} \right)\]

\spart
Primero vamos a trabajar con el interior del paréntesis para convertirlo en un número complejo en su expresión habitual, sin fracciones.
\[\frac{1+i}{1-i}=\frac{(1+i)^2}{(1-i)(1+i)} = \frac{1-1+2i}{1+1} = i\]
y puesto que el exponente es par, tenemos que
\[\left(\frac{1+i}{1-i}\right)^{2014}=i^{2014}=1\]
\end{problem}

\begin{problem}[3]
Sea $z=x+iy \in \cplex$. Demuestre que $|x|+|y|\leq \sqrt{2}|z|$, y que sólo hay igualdad si $|x|=|y|$.

\textbf{Ayuda:} Si $a,b \in \real$, entonces $2ab \leq a^2 + b^2$ (con igualdad sólo si $a=b$)

\solution

Si calculamos el módulo de z vemos que
\[|z|=\sqrt{x^2+y^2}\]
si $|x|=|y|$ fácilmente vemos que
\[|z|=\sqrt{x^2+x^2}=\sqrt{2x^2}=\sqrt{2}|x| \implies \sqrt{2}|z|=2|x|=|x|+|y|\]

Veamos ahora el caso en que no son iguales. En esta ocasión, nos apoyamos en al ayuda del enunciado y vemos que
\[|z|=\sqrt{x^2+y^2} \geq \sqrt{2xy} \iff \sqrt{2}|z| \geq 2\sqrt{xy}\]
%TODO terminar esto

\end{problem}

\begin{problem}[4]
Compruebe la identidad
\[|z\bar{w}+1|^2+|z-w|^2 = (1+|z|^2)(1+|w|^2)\]
donde $z,w \in \cplex$

\solution

Llamando a $z=a+bi$ y $w=c+di$ tenemos
\[|(a+bi)(c-di)+1|^2+|a+bi+c-di|^2=|ac-adi+bci+bd+1|^2+|a+bi-c+di|^2 = \]
\[=(ac+bd+1)^2+(bc-ad)^2+(a-c)^2+(b+d)^2 =\]
\[= 1 + a²c²+b²d²+2acbd + 2ac+2bd+b²c²+a²d²-2bcad+a^2+c²-2ac+b²+d²-2bd =\]
\[= 1+a²c²+b²d²+b²c²+a²d²+a²+b²+c²+d² = (1+a²+b²)(1+c²+d^2)\]

\end{problem}

\begin{problem}[5]
Demuestra las siguientes afirmaciones
\ppart
\[\text{Si } |z|=1, \text{ entonces para todos } a,b \in \cplex \text{ con } \bar{b}z+\bar{a} \neq 0\text{ se cumple } \left| \frac{az+b}{\bar{b}z+\bar{a}}\right| = 1\]

\ppart
\[\text{Si } |a| < 1, \text{ entonces } |z| <1 \text{ es equivalente a } \left| \frac{z-a}{1-\bar{a}z}\right|<1\]

\solution

\spart
%Vamos a simplificar el complejo dado
%\[\frac{az+b}{\bar{b}z+\bar{a}}= \frac{(az+b)\bar{z}}{(\bar{b}z+\bar{a})\bar{z}}=\frac{a|z|^2+b\bar{z}}{\bar{b}|z|^2+\bar{a}\bar{z}} = \frac{a+b\bar{z}}{\bar{b}+\bar{z}\bar{a}}\]

%Llegados a este punto, podemos observar que $\overline{\bar{b}+\bar{z}\bar{a}}=b+za$
%\[\frac{az+b}{\bar{b}z+\bar{a}} = \frac{(a_1+ia_2)(z_1+iz_2)+b_1+ib_2}{}\]

\spart

\[\left| \frac{z-a}{1-\bar{a}z}\right|<1 \iff |z-a| < |1-\bar{a}z| \iff \underbrace{|z-a|^2}_{(z-a)(\bar{z}-\bar{a})} < \underbrace{|1-\bar{a}z|^2}_{(1-\bar{a}z)(1-a\bar{z})} \]

Por lo que nos queda que debe cumplirse
\[|z|^2-a\bar{z}-\bar{a}z+|a|^2 < 1-\bar{a}z+a\bar{z}+|a|^2|b|^2 \iff |z|^2+|a|^2-2\cdot Re(z\bar{a}) < 1 + |a|^2|z|^2-2\cdot Re(z\bar{a}) \iff\]

\[\iff |z|^2 + |a|^2 < 1 +|a|^2|z|^2 \iff |z|^2(1-|a|^2) < 1 - |a|^2 \iff |z|^2 < 1 \iff |z| < 1\]

\end{problem}

\begin{problem}[6]
Usando la fórmula de A. de Moivre, demuestre que
\ppart
$\sin(3x)=3\sin(x)-4 \sin^3(x)$, para todod $x \in \real$

\ppart
Para todo $n \in \nat$ par, la función $\cos(n \phi)$ es un polinomio de grado $n$ de $\cos(\phi)$.

\solution

\spart
Aquí hay que tener algo de idea feliz, aunque sabiendo que estamos trabajando con complejos, tampoco es demasiado raro de pensar.

Vamos a elevar el complejo $\cos(x)+i \sin(x)$ al cubo de dos formas distintas y a igualar los resultados.

\begin{enumerate}
\item
\[\left( \cos(x)+i \sin (x) \right)^3 = (e^{ix})^3 = e^{3ix} = \left( \cos(3x)+i \sin (3x) \right)\]
\item
\[\left( \cos(x)+i \sin (x) \right)^3 = . . . = \cos^3(x)-3\cos(x)\sin^2(x) + i \left( 3\cos^2(x)\sin(x)-\sin^3(x)\right)\]
\end{enumerate}
Ahora, puesto que deben ser iguales las dos representaciónes del cubo calculado, debemos igualar las partes reales y las imaginarias.

En este caso, en cuanto forzamos la igualdad de las partes imaginarias obtenemos la igualdad buscada.
\[3\cos^2(x)\sin(x)-\sin^3(x) = \sin(3x) \iff 3\sin(x) - 3 \sin^3(x) - \sin^3(x)=\sin(3x) \iff\]
\[\iff 3\sin(x) - 4 \sin^3(x)=\sin(3x) \]

\spart
El procedimiento a seguir es prácticamente igual que en el caso anterior. Vamos a calcular $\left(\cos(\phi)+i\sin(\phi)\right)^n$ de dos formas distintas
\begin{enumerate}
\item
\[\left(\cos(\phi)+i\sin(\phi)\right)^n = \cos(n\phi)+i\sin(n\phi)\]
\item
\[\left(\cos(\phi)+i\sin(\phi)\right)^n = \sum_{k=0}^n { n \choose k} \cos(\phi)\left( i \sin (\phi)\right)^{n-k}\]
\end{enumerate}

Atendiendo al sumatorio, vemos que vamos a obtener reales siempre que $k$ sea par. En otro caso tendremos siempre un múltiplo de $i$. La suma de esos múltiplos de $i$ acabará siendo $\sin (n\phi)$.

Aplicando esto llegamos a:
\[\cos(n\phi) = \sum_{0 \leq k \leq n} { n \choose k} \cos^k(\phi)(-1)^{\frac{n-k}{2}}\sin^{n-k}(\phi)\]

pero, si nos fijamos en el seno, tenemos que

\[\sin^{n-k}(\phi) = \left(\sin^2(\phi)\right)^{\frac{n-k}{2}} = \left(1-\cos^2(\phi)\right)^{\frac{n-k}{2}}\]

y aplicando esta relación a la igualdad anterior, obtenemos
\[\cos(n\phi) = \sum_{0 \leq k \leq n} (n,k) \cos^k(\phi)(-1)^{\frac{n-k}{2}}\left(1-\cos^2(\phi)\right)^{\frac{n-k}{2}}\]

que, efectivamente, se trata de un polinomio de grado $n$ de $\cos(\phi)$
\end{problem}

\begin{problem}[7]
Demuestre que
\[\left( \frac{1+i\tan(\phi)}{1-i\tan(\phi)}\right)^n = \frac{1+i\tan(n\cdot\phi)}{1-i\tan(n\cdot\phi)}\]

\solution

Vamos a autoconvencernos de que la igualdad es cierta con $n=2$
\[\left( \frac{1+i\tan(\phi)}{1-i\tan(\phi)}\right)^2 = \frac{(1+i\tan(\phi))^2}{(1-i\tan(\phi))^2} = \frac{1-\tan(\phi)^2+2i\tan(\phi)}{1-\tan(\phi)^2-2i\tan(\phi)} = \frac{\cos(\phi)^2-\sin(\phi)^2+2i\sin(\phi)\cos(\phi)}{\cos(\phi)^2-\sin(\phi)^2-2i\sin(\phi)\cos(\phi)}=\]
\[=\frac{\cos(\phi)^2-\sin(\phi)^2+i\sin(2\phi)}{\cos(\phi)^2-\sin(\phi)^2-i\sin(2\phi)}\]
Ahora dividimos entre $\cos(\phi)^2-\sin(\phi)^2$ y, sabiendo que
\[\tan(2 \phi)=\frac{2\sin(\phi)\cos(\phi)}{\cos(\phi)^2-\sin(\phi)^2}\]
tenemos que
\[\frac{\cos(\phi)^2-\sin(\phi)^2+i\sin(2\phi)}{\cos(\phi)^2-\sin(\phi)^2-i\sin(2\phi)}=\frac{1+i\tan(2\cdot\phi)}{1-i\tan(2\cdot\phi)}\]

Ahora vamos a aplicar inducción. Suponemos que la igualdad es cierta para $n$ y vamos a ver qué ocurre con $n+1$.
\[\left( \frac{1+i\tan(\phi)}{1-i\tan(\phi)}\right)^{n+1} =  \frac{\left(1+i\tan(n\cdot\phi)\right)\left(1+i\tan(\phi)\right)}{\left(1-i\tan(n\cdot\phi)\right)\left(1-i\tan(\phi)\right)} = \frac{1-\tan(n\phi)\tan(\phi)+i\left(\tan(\phi)+\tan(n\phi)\right)}{1-\tan(n\phi)\tan(\phi)-i\left(\tan(\phi)+\tan(n\phi)\right)} = \]
multiplicando y dividiendo por $\cos(n\phi)\cos(\phi)$ llegamos a
\[=\frac{\cos(n\phi)\cos(\phi)-\sin(n\phi)\sin(\phi)+i\left(\sin(\phi)\cos(n\phi) + \cos(\phi)\sin(n\phi)\right)}{\cos(n\phi)\cos(\phi)-\sin(n\phi)\sin(\phi)-i\left(\sin(\phi)\cos(n\phi) + \cos(\phi)\sin(n\phi)\right)} =\]
\[=\frac{\cos(n\phi)\cos(\phi)-\sin(n\phi)\sin(\phi)+i\left(\sin((n+1)\phi)\right)}{\cos(n\phi)\cos(\phi)-\sin(n\phi)\sin(\phi)-i\left(\sin((n+1)\phi)\right)}\]
Al igual que hicimos en el caso particular de $n=2$, ahora multiplicamos y dividimos por $\cos(n\phi)\cos(\phi)-\sin(n\phi)\sin(\phi)$ y, sabiendo que
\[\tan((n+1)\phi)=\frac{\sin((n+1)\phi)}{\cos((n+1)\phi)}=\frac{\sin(\phi)\cos(n\phi) + \cos(\phi)\sin(n\phi)}{\cos(n\phi)\cos(\phi)-\sin(n\phi)\sin(\phi)}\]
obtenemos directamente el resultado.

\[\frac{\cos(n\phi)\cos(\phi)-\sin(n\phi)\sin(\phi)+i\left(\sin((n+1)\phi)\right)}{\cos(n\phi)\cos(\phi)-\sin(n\phi)\sin(\phi)-i\left(\sin((n+1)\phi)\right)} =  \frac{1+i\tan((n+1)\cdot\phi)}{1-i\tan((n+1)\cdot\phi)}\]
\obs La última igualdad indicada se obtiene calculando $\sen(α+β)$ y $\cos(α+β)$ con las fórmulas habituales, considerando $α=n\phi$ y $β=\phi$

\end{problem}

\begin{problem}[8]
Sin realizar cálculo alguno, razónese que no es posible que alguno de los valores de $\sqrt[1928]{1+i}$ sea $\frac{1-i}{2}$

\solution
Lo más fácil, en este caso, es ver que los módulos no coinciden. Para ello escribimos
\[1+i = 2^{\frac{1}{2}}e^{(\frac{\pi}{4}+2\pi k)i}\]
y al calcular la raíz obtenemos
\[(1+i)^{\frac{1}{1928}} = 2^{\frac{1}{2\cdot 1928}}e^{(\frac{\pi}{4}+2\pi k)\frac{i}{1928}}\]

Llegados a este punto, podemos ver que los módulos no coinciden, pues
\[2^{\frac{1}{1928}}\neq \left|\frac{1-i}{2}\right| = \sqrt{\frac{1}{2}}\]
\end{problem}

\begin{problem}[9]
Demuestre las siguientes afirmaciones
\ppart
Si $z\neq 1$ entonces
\[\sum_{i=0}^n z^i = \frac{1-z^{n+1}}{1-z}\]

\ppart
Si $w\neq 1$ es una raíz n-ésima de la unidad, entonces
\[\sum_{i=0}^{n-1} w^i = \sum_{i=1}^n w^i= 0\]
y
\[\sum_{i=0}^n i w^i = \frac{n}{w-1}\]

\ppart
si $\sin\left(\frac{\phi}{2}\right)$, entonces
\[\sum_{i=0}^n \cos(i\phi) = \frac{1}{2}\left(1+\frac{\sin((n+\frac{1}{2})\phi)}{\sin\left( \frac{\phi}{2}\right)}\right)\]

\textbf{Ayuda:} Use el apartado a) con $z=e^{i\phi}$

\solution
\spart
Vamos a demostrarlo por inducción. En este caso, el caso base es trivial, pues sería $n=1$ con lo que tendríamos
\[1+z=\frac{1-z^2}{1-z}=\frac{(1-z)(1+z)}{1-z} = 1+z\]
Ahora suponemos que la fórmula es válida para $n$ y vamos a ver qué ocurre para $n+1$.
\[\sum_{i=0}^{n+1} z^i = \sum_{i=0}^n z^i + z^{n+1} = \frac{1-z^{n+1}}{1-z} + z^{n+1} = \frac{1-z^{n+1}+z^{n+1}-z^{n+2}}{1-z} = \frac{1+z^{n+2}}{1-z}\]
por lo que queda probado que si la ecuación se cumple para $n$ se cumple también para $n+1$ y, puesto que se cumple para 1, podemos concluir que la ecuación es válida.

\spart
En este caso volveremos a aplicar inducción teniendo como caso base $n=2$ en el que es sencillo ver que $w=-1$ y que $1+(-1)=0$
\spart
\end{problem}

\begin{problem}[10]
Calcule todos los valores de
\ppart
\[\left(-\sqrt{2}-i\sqrt{2}\right)^{1/3}\]
\ppart
\[\sqrt{1-i\sqrt{3}}\]
\ppart
\[\sqrt[4]{1-i}\]
\ppart
\[\left(\sqrt{-i}\right)^{1/3}\]

\solution

\end{problem}

\begin{problem}[11]
En este ejercicio, consideramos sólo el \textit{valor principal de la raíz cuadrada}, definido como
\[\sqrt[(p)]{z}=\sqrt{r}\left(\cos\frac{\phi}{2}+i\sin\frac{\phi}{2}\right)\]
cuando $z=r(\cos\phi+i\sin\phi)$ con $-\pi < \phi < \pi$. Claramente, $\left( \sqrt[(p)]{z} \right)^2=z$
\ppart Demuestra que las soluciones en $\cplex$ de la ecuación $az^2+bz+c=0$, con $a\neq 0$, son
\[z=\frac{-b\pm \sqrt[(p)]{b^2-4ac}}{2a}\]
\ppart
Calcule
\[\sqrt[(p)]{\left(\sqrt[(p)]{i}\right)^5} \text { y } \sqrt[(p)]{1+\sqrt[(p)]{i}}\]
\solution

\end{problem}

\begin{problem}[12]
Resuelve las siguientes ecuaciones:
\ppart
\[(z+1)^4+i=0\]
\ppart
\[Re(z^2+5)=0\]
\ppart
\[Re(z+5)=Im(z-i)\]
\solution

\end{problem}

\begin{problem}[13]
\ppart
Demuestra que si $w$ es solución de $z^n=μ$ (con $μ\in\cplex$ fijo), entonces todas las soluciones son $ww_i$ con $i=0,1,...,n-1$ donde $w_i$ son las raíces n-ésimas de la unidad
\ppart
Encuentre razonadamente las soluciones de $z^6-8=0$
\solution
\end{problem}