\documentclass{apuntes}

\usepackage{hyperref}

\usepackage{tikz}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{latexsym, amsfonts, amsmath, amssymb, amscd, epsfig,amsthm}
\input xy 
\xyoption{all} %%!!
\usetikzlibrary{calc, intersections}
\author{Alberto Parramón}
\date{2014/2015 2º cuatrimestre}

\renewcommand*{\arraystretch}{1.5}

\title{Probabilidad II}

\begin{document}

\pagestyle{plain}
\maketitle

\tableofcontents
\newpage
\chapter{Cositas}

\section{Evaluación}
P = parcial 26 de Marzo.

F = final Mayo.

NOTA=$max(0.3P+0.7F,F)$ 

\section{El profe}
Jesús Munarriz

jesus.munariz@uam.es

Despacho 205 módulo 8.

Tutorías: L-X-J de 14:30 a 15:30 y también a otras horas mediante cita previa.

\chapter{Espacios de probabilidad}

\begin{defn}[Algebra de conjuntos]Sea $\Omega$ un espacio muestral (un conjunto), y sea $\algb{M}$ una colección de subconjuntos (eventos $w$) de $\Omega$. $\algb{M}$ es un álgebra si:
\begin{enumerate}
\item $\Omega \in \algb{M}$.
\item $A ∈ \algb{M}$ $\Rightarrow$ $A^c ∈ \algb{M}$. ($A^c = \Omega \setminus A = \{w \in \Omega : w \notin A\} $)
\item $A \in \algb{M}$ y $B \in \algb{M}$ $\Rightarrow$ $A \cup B \in \algb{M}$.  (la unión finita pertenece al álgebra)

\end{enumerate}
\end{defn}

Propiedades:
\begin{enumerate}
\item[3'] $A \in \algb{M}$ y $B \in \algb{M}$ $\Rightarrow$ $A \cap B \in \algb{M}$. (la intersección finita pertenece al álgebra)
\begin{proof}

$3 \Rightarrow 3')$ $A,B \in \algb{M} \stackrel{2}{\Leftrightarrow} A^c, B^c \in \algb{M} \stackrel{3}{\Rightarrow} A^c \cup B^c \in \algb{M} \stackrel{Leyes Morgan}{\Leftrightarrow} (A \cap B)^c \in \algb{M} \stackrel{2}{\Leftrightarrow} A \cap B \algb{M}$

$3' \Rightarrow 3)$ $A,B \in \algb{M} \Leftrightarrow A^c, B^c \in \algb{M} \stackrel{3'}{\Rightarrow} A^c \cap B^c \in \algb{M} \stackrel{Leyes Morgan}{\Leftrightarrow} (A \cap B)^c \in \algb{M} \Leftrightarrow A \cup B \in \algb{M}$
\end{proof}
\end{enumerate}

\begin{defn}[{σ}-álgebra]Sea $\Omega$ un espacio muestral (un conjunto), y sea $\algb{M}$ una colección de subconjuntos (eventos $w$) de $\Omega$. $\algb{M}$ es una $\salgb$ si:
\begin{enumerate}
\item $\Omega \in \algb{M}$.
\item $A ∈ \algb{M}$ $\Rightarrow$ $A^c ∈ \algb{M}$. ($A^c = \Omega \setminus A = \{w \in \Omega : w \notin A\} $)
\item $A_1, A_2,..., A_n \in \algb{M} \Rightarrow \cup_{n=0}^{\infty}A_n \in \algb{M}$ (la unión numerable pertenece a la $\salgb$).
\end{enumerate}
\end{defn}

\obs: $\algb{M}$ es una $\salgb$ si es un álgebra y además la unión numerable de elementos de $\algb{M}$ pertenece a $\algb{M}$. 

Propiedades:
\begin{enumerate}
\item[3']$A_1, A_2,..., A_n \in \algb{M} \Rightarrow \cup_{n=0}^{\infty}A_n \in \algb{M}$ (la intersección numerable pertenece a la $\salgb$.)
\begin{proof}
Se demuestra de la misma manera que para la intersección finita realizada anteriormente.
\end{proof}
\end{enumerate}


\begin{defn}[Función de probabilidad] P:$\algb{M} \rightarrow [0,1]$ es una función definida en ($\Omega,\algb{M}$). Siendo $\Omega$ un conjunto. 

Si $\algb{M}$ es un álgebra entonces P es finitamente aditiva y cumple:
\begin{enumerate}
\item $P(\Omega) = 1$.
\item $A,B ∈ \algb{M}$ y $A \cap B = \emptyset$ $\Rightarrow$ $P(A \cup B) = P(A) + P(B)$ (\textbf{aditividad finita}).
\end{enumerate}

Si $\algb{M}$ es una $\salgb$ entonces P es numerablemente aditiva y cumple:
\begin{enumerate}
\item $P(\Omega) = 1$.
\item $A_1,A_2,...,A_n ∈ \algb{M}$ y son disjuntos 2 a 2 $\Rightarrow$ $P(\cup_{i=0}^{\infty}) = \sum_{i=0}^{\infty}P(A_i)$ (\textbf{aditividad numerable}).
\end{enumerate}
\end{defn}

\obs No hay probabilidad numerablemente aditiva en $\mathbb{N}={0,1,2,...}$ que sea uniforme, es decir, que para cualquier $i,j \in \mathbb{N}, i \neq j, P({i}) = P({i})$. 

Lo probamos usando la propiedad de la aditividad numerable y cogiendo $\Omega = \mathbb{N}$
\begin{itemize}
\item Si $P({i})=0$ $\Rightarrow$ $1=P(\mathbb{N})= \sum_{i=0}^{\infty}P({i})=0$  contradicción. 
\item Si $P({i})=k>0$ $\Rightarrow$ $1=P(\mathbb{N})= \sum_{i=0}^{\infty}P({i})=\sum_{i=0}^{\infty}k = \infty$  contradiccion. 
\end{itemize}

Sin embargo, si existen probabilidades finitamente aditivas en $\mathbb{N}$ que satisfacen $P({i}) \neq 0$.

\begin{defn}[Espacio de probabilidad] Es la tripla $(\Omega, \algb{M}, P)$. siendo $\Omega$ un conjunto, $\algb{M}$ una $\salgb$ y P una función de probabilidad.
\end{defn}

Propiedades:
\begin{enumerate}
\item $P(A^c) = 1-P(A)$
\begin{proof}
$1=P(\Omega)=P(A \cup A^c) = P(A) + P(A^c)$ (Por ser A y $A^c$ disjuntos).
\end{proof} 
\item $P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)$
\begin{proof}

Por un lado:\\
$A \cup B = A \cup (B \backslash A) \Rightarrow P(A \cup B) = P(A) + P(B \backslash A)$\\

Por otro lado:\\
$P(B) = P(B \cap A) + P(B \cap A^c)$\\
$P(B \cap A^c) = P(B \backslash A) = P(B) - P(B \cap A)$ \\

Juntando los dos resultados obtenemos la expresión que queríamos demostrar.
\end{proof}

\item Continuidad inferior: Sean $A_1 \subset A_2 \subset A_3 \subset ...$ una sucesión creciente de conjuntos medibles, es decir, pertenecientes a $\algb{M}$ entonces 
\[ P(\bigcup_{n=1}^{\infty}A_n) = \lim_{n \rightarrow \infty} P(A_n)
\]


\begin{proof}
Vamos a usar la propiedad de aditividad numerable (para conjuntos disjuntos).

Definimos:

$D_1=A_1$\\
$D_2=A_2 \backslash A_1$\\
$D_{n+1}=A_{n+1} \backslash \bigcup_{n=1}^{\infty}A_n=A_{n+1} \backslash \bigcup_{n=1}^{\infty}D_n=A_{n+1} \backslash A_n$

Entonces: 
\[P(\lim_{n \rightarrow \infty}A_n)=P(\bigcup_{n=1}^{\infty}A_n)=P(\bigcup_{n=1}^{\infty}D_n)=\sum_{n=1}^{\infty}P(D_n)=\lim_{n \rightarrow \infty}\sum_{i=1}^{n}P(D_i)=\lim_{n \rightarrow \infty}P(\bigcup_{i=1}^{n}D_i) =
\]
\[
=\lim_{n \rightarrow \infty}P(A_n)
\]
\end{proof} 

\obs De esta propiedad podemos afirmar lo siguiente: \[ \bigcup_{n=1}^{\infty}A_n = \lim_{n \rightarrow \infty} A_n \Rightarrow P(\lim_{n \rightarrow \infty} A_n) = \lim_{n \rightarrow \infty} P(A_n)
\]

\item Continuidad superior: Sean $A_1 \supset A_2 \supset A_3 \supset ...$ una sucesión decreciente de conjuntos medibles, es decir, pertenecientes a $\algb{M}$ entonces 
\[ P(\bigcap_{n=1}^{\infty}A_n) = \lim_{n \rightarrow \infty} P(A_n)
\]

\begin{proof}
\[P(\bigcap_{i=1}^{\infty}A_i) = 1-P\left((\bigcap_{i=1}^{\infty}A_i)^c\right)=1-P(\bigcup_{i=1}^{\infty}A^c) \stackrel{3)}{=} 1-\lim_{n \rightarrow \infty}P(A_n^c)=\lim_{n \rightarrow \infty}(1-P(A_n^c)) = \lim_{n \rightarrow \infty}P(A_n)
\]
\end{proof}

\end{enumerate}

%\easyimg{img/DensidadAHistograma.png}{El histograma es una aproximación de la función de densidad real en base a la muestra que hemos obtenido.}{lblDensidad}

%\centerline{\includegraphics[page=1,scale=0.745]{pdf/_Solucion_T1P1.pdf}} % scale obtenido empíricamente para que quepa en la página


%\includepdf[pages=2-]{pdf/_Solucion_T1P1.pdf}



\chapter{Hojas de Ejercicios}
\input{tex/ProbII_ejercicios.tex}

\chapter{Examenes}
\input{tex/ProbII_examenes.tex}


\end{document}

