\documentclass[nochap]{apuntes}

\usepackage{tikz}
\tikzset{>=latex}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing,patterns}
\begin{document}

\subsection{Problemas lineales con coeficientes constantes}

En el caso homogéneo, en el que tenemos una EDO

\[ y^{n)} + a_{n-1}y^{n-1)} + \dotsb + a_1y' + a_0 y = 0 \]

podemos obtener un polinomio característico \todo{Explicar de dónde sale. Matriz y eso}

\[ λ^n + a_{n-1}λ^{n-1} + \dotsb + a_1λ + a_0 = 0 \]

que, resolviéndolo, obtenemos las soluciones asociadas a cada una de las raíces. Podemos tener varias opciones en este caso. 

\begin{itemize}
\item Si $λ_0$ es una raíz simple, entonces una solución es $y_0(t) = e^{λ_0t}$.
\item Si $λ_1$ es una raíz con multiplicidad $k$, por el método de variación de las constantes encontraremos $k$ soluciones de la forma $t^ie^{λ_1t}$ para $i=0,k-1$.
\item En el caso de que la solución sea una raíz compleja, combinamos linealmente soluciones para obtener soluciones reales \todo{Completar}
\end{itemize}

Veamos algunos ejemplos.

\paragraph{Sistema masa-resorte}

Consideramos el siguiente sistema (figura \ref{imgMasaResorte1}), sin rozamiento ni fuerzas externas.

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[-] (0,0) -- (7,0);
\draw[-] (0,0) -- (0,3);

\draw[-] (4,0) -- (4,3) -- (7,3) -- (7,0);

\draw[gray,dashed] (3,-0.5) -- (3,3);
\draw[gray,dotted] (5.5,1.5) -- (5.5,-0.5);
\draw[thick,->] (5.5,0.8) -- node[below right, fill=white] {$-kx$} (3.1,0.8);
\node[label=below left:{$0$}] at (3,0) {};

\draw[gray,decoration={aspect=0.3, segment length=3mm, amplitude=3mm,coil},decorate] (0,1.5) -- (4,1.5);

\draw[<->] (3,-0.3) -- node[below] {$x(t)$} (5.5,-0.3);
\node[draw, fill=black, circle, inner sep=1pt] at (5.5,1.5) {};
\end{tikzpicture}
\caption{Sistema masa-resorte, con la fuerza del muelle $-kx$.}
\label{imgMasaResorte1}
\end{figure}

Según la ley de Hooke, la fuerza será

\[ F = -kx \]

donde $k$ es una constante que depende del muelle. Por lo tanto, la ecuación que describe el movimiento es 

\[ mx'' = -kx \]

Podemos transformarla a un problema en derivadas ordinarias

\begin{align*}
x'' + \frac{k}{m}x = 0
x(0) = x_0
x'(0) = v_0
\end{align*}

para el que necesitaremos posición y velocidad iniciales. 

El polinomio característico es

\[ λ^2 + \frac{k}{m} = 0 \]

cuyas raíces son 

\[ λ=\pm \i\sqrt{\frac{k}{m}} \]

Las soluciones complejas son, por lo tanto,

\begin{gather*}
z_1 = e^{\i t\sqrt{\frac{k}{m}}} = \cos \sqrt{\frac{k}{m}} t + \i \sin \sqrt{\frac{k}{m}} t \\
z_1 = e^{-\i t\sqrt{\frac{k}{m}}} = \cos \sqrt{\frac{k}{m}} t - \i \sin \sqrt{\frac{k}{m}} t 
\end{gather*}

Combinándolas de forma lineal, obtenemos dos soluciones reales:

\begin{gather*}
x_1(t) = \Re z_1 = \cos \sqrt{\frac{k}{m}} t \\
x_2(t) = \Im z_1 = \sin \sqrt{\frac{k}{m}} t
\end{gather*}

Aunque se ve a simple vista que esas dos soluciones son independientes (son coseno y seno), deberíamos calcular el wronskiano para comprobar que son realmente independientes.

La solución general nos queda

\begin{equation}\label{eqMasaResorte} x(t) = A\cos \sqrt{\frac{k}{m}} t + B \sin \sqrt{\frac{k}{m}} 
\end{equation}

Las constantes $A$ y $B$ se tendrán que obtener una vez dados los valores iniciales. Si suponemos $x(0) = x_0$, $x'(0) = v_0$, tenemos que

\begin{gather*}
x_0 = x(0) = A \\
x'(t) = -x_0 \sqrt{\frac{k}{m}} \sin \sqrt{\frac{k}{m}} t + B \sqrt{\frac{k}{m}}\cos\sqrt{\frac{k}{m}} t \\
v_0 = x'(0) = B \sqrt{\frac{k}{m}} \\
B = \frac{v_0}{\sqrt{\frac{k}{m}}}
\end{gather*}

Si bien esta solución está perfectamente bien, los físicos son gente rara y prefieren hacer otra cosa. Reescriben el punto $(A,B)$ en coordenadas polares, de tal forma que

\begin{align*}
A &= R\cos φ \\
B &= R\sin φ 
\end{align*}

Sustituyendo en \eqref{eqMasaResorte}

\[ x(t) = R\left(\cos \sqrt{\frac{k}{m}} t\cos φ + \sin \sqrt{\frac{k}{m}} t \sin φ \right) = R\cos\left(\sqrt{\frac{k}{m}}t - Φ\right) \]

donde $Φ = \arctan \frac{B}{A}$ es el desfase, que actúa de velocidad inicial del sistema.

\paragraph{Sistema masa-resorte con rozamiento}

Replanteemos el problema anterior con rozamiento.
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[-] (0,0) -- (7,0);
\draw[-] (0,0) -- (0,3);

\draw[-] (4,0) -- (4,3) -- (7,3) -- (7,0);

\draw[gray,dashed] (3,-0.5) -- (3,3);
\draw[gray,dotted] (5.5,1.5) -- (5.5,-0.5);
\draw[thick,->] (5.5,2) -- node[above right, fill=white] {$-εx'$} (2.7,2);
\draw[thick,->] (5.5,0.8) -- node[below right, fill=white] {$-kx$} (3.1,0.8);
\node[label=below left:{$0$}] at (3,0) {};

\draw[gray,decoration={aspect=0.3, segment length=3mm, amplitude=3mm,coil},decorate] (0,1.5) -- (4,1.5);

\draw[<->] (3,-0.3) -- node[below] {$x(t)$} (5.5,-0.3);
\node[draw, fill=black, circle, inner sep=1pt] at (5.5,1.5) {};
\end{tikzpicture}
\caption{Sistema masa-resorte con rozamiento (fuerza $-εx'$).}
\end{figure}

La ecuación cambia al añadir el rozamiento:

\begin{gather} mx'' = -kx - εx' \nonumber \\
x'' + \frac{ε}{m}x' + \frac{k}{m}x = 0
\end{gather}

Resolvemos el polinomio característico \[ λ^2 + \frac{ε}{m}λ + \frac{k}{m} = 0 \] y nos queda

\[ λ = \frac{-ε}{2m} \pm \sqrt{\left(\frac{ε}{2m}\right)^2 - \frac{k}{m}} \].

Tenemos que plantear tres casos basados en el valor de $Δ =\left(\frac{ε}{2m}\right)^2 - \frac{k}{m}$: si es mayor, igual o menor que cero.

\subparagraph{Primer caso: $Δ > 0$ (rozamiento alto)}

Tenemos 

\begin{gather*}
λ_+ = \frac{-ε}{2m} + \sqrt{\left(\frac{ε}{2m}\right)^2 - \frac{k}{m}} \\
λ_- = \frac{-ε}{2m} - \sqrt{\left(\frac{ε}{2m}\right)^2 - \frac{k}{m}} 
\end{gather*}

De sus expresiones vemos que tanto $λ_+$ como $λ_-$ son negativos. La solución general del problema es 

\( x(t) = Ae^{λ_+t} + Be^{λ_-t} \)

Despejando de los valores iniciales $x(0) = x_0$, $x'(0) = v_0$ y haciendo cuentas,

\[ x(t) = \frac{1}{λ_+ - λ_-}\left((v_0-λ_-x_0)e^{λ_+t} - (v_0-λ_+x_0)e^{λ_-t}\right) \]

De esa ecuación vemos que, cuando $t\to ∞$, $x(t) \to 0$. Es decir, el objeto tiende a pararse.

También querríamos ver cuántas veces pasamos por la posición de equilibrio. Tenemos que resolver la ecuación

\[ e^{(λ_+ - λ_-)t} = \frac{v_0-λ_+x_0}{v_0-λ_-x_0} \]

que no tiene solución. Por lo tanto, el objeto no llega nunca a la posición de equilibrio.

\subparagraph{Segundo caso: $Δ=0$}

En este caso, tenemos $λ=\frac{-ε}{2m}$ que es una raíz doble. Por el método de variación de las constantes, nuestras dos soluciones son

\[ x_1(t) = e^{\frac{-ε}{2m}t};\quad x_2(t) = te^{\frac{-ε}{2m}t} \]

y la solución general se expresa como 

\( x(t) = A e^{\frac{-ε}{2m}t} + B t e^{\frac{-ε}{2m}t} = e^{\frac{-ε}{2m}t} \left(A + Bt\right) \)

Al igual que en el anterior caso, $x(t) \convs[][t][∞] 0$, pero aquí $x(t) = 0$ sí que podemos tener soluciones.

\subparagraph{Tercer caso: $Δ < 0$ (sin rozamiento)}

Aquí tendremos raíces complejas, es decir:

\[ λ_+ = \frac{-ε}{2m} + \i \sqrt{\frac{k}{m} - \left(\frac{ε}{2m}\right)^2} \]

y su conjugada. De esta forma, las dos soluciones reales serán

\begin{gather*}
x_1(t) = e^{\frac{-ε}{2m}t} \cos t\sqrt{\frac{k}{m} - \left(\frac{ε}{2m}\right)^2} \\
x_1(t) = e^{\frac{-ε}{2m}t} \sin t\sqrt{\frac{k}{m} - \left(\frac{ε}{2m}\right)^2} \\
\end{gather*}

Podemos extraer la solución general y hacer el cambio del anterior apartado, pasando a polares $(A,B) \sim (R\cos φ, R\sin φ)$s, de tal forma que nos queda la solución general

\( x(t) = R e^{-\frac{ε}{2m}t} \cos \left(t\sqrt{\frac{k}{m} - \left(\frac{ε}{2m}\right)^2} - Φ\right) \)

Es decir, hay un decaimiento exponencial de la amplitud. La gráfica de la función sería la de la figura \ref{imgMasaResorteSeno}

\easyimg{img/MasaResorteSeno.png}{$x(t)$ para un sistema masa-resorte}{imgMasaResorteSeno}

\paragraph{Péndulo simple}

Consideramos un péndulo simple sin rozamiento.

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[-] (-2,0) -- (2,0);
\draw[-] (0,1) -- (0,-4);

\draw[-] (0,0) -- (1,-2);
\draw[->] (1,-2) -- node[right] {$mg$} (1,-3.5);
\node[draw, fill=white, circle, inner sep=4pt] at (1,-2) {};
\end{tikzpicture}
\caption{El péndulo}
\end{figure}

Tenemos las ecuaciones de posición

\[ σ(t) = (L\sin θ(t), - L \cos θ(t))\]

, de velocidad

\[ σ'(t) = (Lθ'(t)\cos θ(t), Lθ'(t)\sin θ(t))\]

y aceleración

\begin{align*}
 σ''(t) = (&-L(θ'(t))^2\sin(t) + Lθ''(t)\cos(t), \\
 & L(θ'(t))^2\cos θ(t) + Lθ''(t)\sin θ(t) 
 \end{align*}.
 
Dividimos en la componente tangencial y la perpendicular a la cuerda. Igualando algo

\[ mg( -\cosθ, -\sin θ)\sin θ  = m σ''(t) \]

y por lo tanto nos quedan las dos ecuaciones
\[ 
\left\{\begin{matrix}
 -g\sin θ \cos^2 θ = -L θ'^2 \cos θ \sin θ+ Lθ''\cos^2θ  \\
 -g\sin θ \sin^2 θ = -L θ'^2 \sin θ \cos θ  + Lθ''\sin^2θ  
 \end{matrix}\right\} \]
 
 La ecuación final es \[ -g\sin θ = L θ'' \] o, transformada 
 
 \[ θ'' + \frac{g}{L} \sin θ = 0 \]

Por Taylor, podemos aproximar $\sin θ \sim θ$ cuando θ es pequeña, de tal forma que nos reducimos al caso de un sistema masa-resorte.

\subsection{Problemas lineales no homogéneos con coeficientes constantes}

¿Qué ocurre cuando consideramos sistemas con fuerzas externas? Un ejemplo sería la siguiente ecuación en orden dos:

\(\label{eqEcOrden2} x'' + ax' + bx = f(t) \)

donde $f(t)$ representa esa fuerza externa. Tal y como habíamos visto en anteriores secciones, la solución general $X_G$ se escribía como una solución particular $X_P$ más todas las asociadas al homogéneo $X_H$. En esta situación, el problema es encontrar la solución particular, para lo cual teníamos varios métodos.

\subsubsection{Método de variación de constantes}
\index{Variación!de constantes} 

Siguiendo con el ejemplo en orden 2, tenemos 

\[ x_H (t) = c_1x_1(t) + c_2x_2(t) \]

y buscamos \[ x_p(t) = c_1(t)x_1(t) + c_2(t) + x_2(t) \]. Para ello derivamos:

\begin{align*}
x_p'&= c_1'x_1 + c_1x_1' + c_2'x_2 + c_2x_2' = \\
	&= c_1'x_1 + c_1 \\
x_p'' 	&= c_1''x_1+c_1'x_1' + c_2''x_2+c_2'x_2' + \\ 
		&\quad+ c_1'x_1'+c_1x_1'' + c_2'x_2' + c_2x_2'' = \\
		&= x_1''x_1 + c_2''x_2+2c_1'x_1'+2c_2'x_2' + c_1x_1'' +c_2x_2'' 
\end{align*}

Sustituyendo en \eqref{eqEcOrden2}:

\begin{align*}
f(t) &= x_p'' + ax_p' + bx_p = &  \\
	&= c_1''x_1 + c_2''x_2 + 2c_1'x_1' + 2c_2'x_2'  + c_1x_1''  + c_2x_2'' \\
	& + ac_1' x_1 + ac_2'x_2  + ac_1x_1'  + ac_2x_2' \\
	&  + bc_1x_1  + bc_2x_2 
\end{align*}

Hemos acabado con un enorme caos de variables y cosas. Sin embargo, recordamos que no buscamos todos las soluciones, sino que sólo nos basta con una. Planteamos 

\[ c_1'x_1 + c_2'x_2 = 0 \] y \[ c_1'x_1' + c_2'x_2' = f \]
 
Que nos lleva a un sistema

\[ \underbrace{\begin{pmatrix}
x_1 & x_2 \\
x_1' & x_2' 
\end{pmatrix}}_A\begin{pmatrix}
c_1' \\ c_2'
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
0 \\ f(t)
\end{pmatrix} \] 

que tiene solución, ya que al ser $x_1,x_2$ soluciones independientes, el wronskiano (igual al determinante de $A$ es distinto de $0$).

En un caso general de orden $n$, el sistema a plantear será

\[ \begin{pmatrix}
x_1 & \cdots & x_n \\
x_1' & \cdots & x_n \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
x_1^{n)} & \cdots & x_n^{n)}
\end{pmatrix} \begin{pmatrix} c_1' \\ c_2' \\ \vdots \\ c_n' \end{pmatrix} 
= 
\begin{pmatrix}
0 \\ \vdots \\ 0 \\ f(t)
\end{pmatrix} \]

Apliquemos ahora este desarrollo a algún ejemplo.

\paragraph{Ejemplo} $x'' + x = e^t$

Buscamos $x_p(t) = c_1(t) x_1 + c_2(t) x_2$, donde

\[ \underbrace{\begin{pmatrix}
x_1 & x_2 \\
x_1' & x_2' 
\end{pmatrix}}_A\begin{pmatrix}
c_1' \\ c_2'
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
0 \\ e^t
\end{pmatrix} \] 

Podemos elegir $x_1$ y $x_2$ como seno y coseno:

\[ \underbrace{\begin{pmatrix}
\cos t & \sin t \\
- \sin t & \cos t 
\end{pmatrix}}_A\begin{pmatrix}
c_1' \\ c_2'
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
0 \\ e^t
\end{pmatrix} \] 

y resolvemos el sistema. Nos queda que 

\[ c_2' = e^t \cos t \]

y haciendo cuentas desagradables sale. Sin embargo, a ojo vemos que una solución particular es

\[ x_p(t) = \frac{e^t}{2} \]

¿Qué tiene de especial este problema? Esa exponencial en $f(t)$. Esto nos lleva a otro método, el de coeficientes indeterminados.

\subsubsection{Método de coeficientes indeterminados}

Podremos aplicar este método cuando $f(t)$ sea un polinomio, una exponencial, senos y cosenos y combinaciones lineales de todos los anteriores. En todos estos casos las derivadas nos llevan a funciones de la misma clase, y podremos aplicar este método que nos lleva a cuentas más sencillas.

En este método, suponemos que la solución particular es una función de la misma familia de $f(t)$ multiplicada por una constante, así que planteamos el problema y resolvemos el sistema. Estudiémoslo desde un ejemplo:

\paragraph{1)} \[ x'' - x = e^{2t} \]

Tenemos que 
\begin{gather*}
x_p(t) = Ce^{2t} \\
x_p' = 2Ce^{2t} \\
x_p'' = 4Ce^{2t} \\
e^2t = 4Ce^{2t} - Ce^{2t} = 3Ce^{2t} 
\end{gather*}

$C$ ha de ser $\frac{1}{3}$ y por lo tanto nuestra solución general del sistema será

\[ x_G = c_1e^t + c_2e^{-t} + \frac{1}{3}e^{2t} \]

\paragraph{2)} Otro ejemplo:

\[ x''-x= e^t \]

Aquí habría que calcular $x_p = ce^t$. Sin embargo, nos quedaría $x_p'' - x_p = 0 ∀c$. Cuando $f(t)$ es una de las soluciones de la ecuación homogénea asociada, tenemos que añadir algo más. Buscamos soluciones de la forma $cte^t$

\begin{gather*}
x_p  = cte^t \\
x_p' = cte^t + ce^t \\
x_p'' = cte^t + 2ce^t \\
\end{gather*}

Resolviendo:

\begin{align*}
x_p'' - c_p &= 2ce^t \\
e^t &= 2ce^t \\
C &= \frac{1}{2} 
\end{align*}

\paragraph{3)} Probamos ahora con senos y cosenos.

\[ x'' + x= \cos 2t\]

En este caso, la solución debe tener una combinación lineal de senos y cosenos. Por lo tanto

\[ x_p = A\cos 2t + B\sin 2t \]

y resolviendo

\[ \cos 2t = x_p'' + x_p = -3A\cos 2t - 3B\sin 2t \]

de tal forma que $A=\frac{-1}{3}$ y $B=0$.

\paragraph{4)} Consideramos $x''+x = \cos t$. 

En este caso, $f(t) = \cos t$ es una solución de la parte homogénea, así que la solución será de la forma

\[ x_p(t) = At\cos t + Bt\sin t \]

Supongamos que esto modela una situación real, como por ejemplo empujando un columpio. ¿Cómo interpretamos esto? 

A ciertas frecuencias, la ecuación es creciente, la amplitud aumenta con el tiempo. Es un fenómeno de \textbf{resonancia}.

\end{document}