\section{Teoría de la integración}

\subsection{Repaso}

\subsubsection{Dimensión 1}

En dimensión 1, la teoría de integración la basábamos en la integral de Riemann. Tomábamos una partición de $[a,b]$ $\mathcal{P} = a = t_0 < t_1<...<t_k = b$ y a cada subintervalo de esa partición $[t_i,t_{i+1}] \rightarrow \begin{array}{cc} 
M_i &= sup\{f(x)\tq x\in []\\
m_i &= inf \{f(x)\tq x\in []\end{array}$ 

Definíamos \[ \alpha = \mathbb{U}(f,\mathcal{P}) = \sum_{i=0}^{k-1} M_i(t_{i+1}-t_i)\]
\[ \beta = \mathbb{L}(f,\mathcal{P}) = \sum_{i=0}^{k-1} \sum_{i=0}^{k-1} m_i(t_{i+1}-t_i)\]

\begin{defn}[Función\IS integrable] Se dice que $f$ es integrable en $[a,b]$ si y sólo si 

\[ \mathbb{U}(f,\mathcal{P}) = \beta \] 

La notación es \[ \int_a^b f(x)dx = \alpha = \beta \]
\end{defn}

\begin{theorem}
Si $f$ continua en $[a,b]$ entonces  $f$ es integrable en $[a,b]$.
\end{theorem}

El recíproco es \textbf{falso}. Se ve fácilmente si $f$ es una función escalonada, por ejemplo.

\begin{theorem} Sea $f$ integrable en $[a,b]$.

Tomamos $\mathcal{P}_h$ una partición de $[a,b] \tlq \max_{i} \abs{t_{i+1}-t_i} = h$ , es decir, $h$ mide el trozo más grande de la partición.

\[ \lim_{h\rightarrow 0} \sum_{i=1}^{k-1} f(s_i)(t_{i+1}-t_i) = \int_a^bf(x)dx \] para \textbf{cualquier} elección $s_i\in[t_i,t_{i+1}]$	

\end{theorem} 

\begin{theorem}[Cambio\IS de variable (dimensión 1)]
Sea $g$ un difeomorfismo, y suponemos que es creciente (la cuenta es análoga si fuese decreceiente); de tal forma que transforma el intervalo $[a,b]$ en el intervalo ($[g(a),g(b)] = [A,B]$).

\todo{Dibujar ese intervalo}

Entonces

\[ \int_A^B f(x)\,dx = \int_{\inv{g}(A)}^{\inv{g}{B}} f(g(t)) g'(t)\,dt \]

Es decir, tenemos cambio de los límites, de las variables y también de la medida.
\end{theorem}

\subsubsection{Dimensión N > 1}

En dimensión mayor que uno teníamos una serie de generalizaciones, y empezábamos con el teorema de Fubini que nos permite el cambio en el orden de integración:

\begin{theorem}[Teorema\IS de Fubini] Sean $A$ y $B$ dos conjuntos con ciertas propiedades \todo{Propiedades} que no sé cuáles son. Entonces

\[ \int_A \int_B f(x,y)\,dx\,dy = \int_B \int_A f(x,y)\,dy\,dx \]

En la práctica, tendremos que cambiar los límites de integración para que la integral exprese el mismo área.
\end{theorem}

Por ejemplo, si tenemos la integral \todo{Dibujito} \[ I_1 = \int_0^2\int_{y^2}^{2y} f(x,y)\,dx\,dx \] y queremos invertirla cambiamos los límites de integración: \[ I_1 = \int_0^4 \int_{\frac{x}{2}}^{\sqrt{x}} f(x,y)\, dy\,dx \]

Otro ejemplo: \todo{¿A que no sabes qué voy a pedir aquí?} estudiemos \[ I_2 = \int_a^bf(x)\,dx = \int_a^b\int_0^{f(x)}dx\,dy \]. Si probamos a cambiar el orden de integración, tenemos que

\[ I_2 = \int_0^M\int_{A(y)}dx\,dy \]

Donde $M$ es el máximo de $f$ y $A(y) = \{ x\in [a,b] \tq f(x) ≥ y \}$. La longitud de ese conjunto $A$ se denomina la medida, y entonces podemos expresar

\[ I_2 = \int_0^\infty \abs{\{x \tq f(x) > y\}}\,dy \] ya que la medida del conjunto será $0$ cuando $y > M$.

Curiosamente, hemos pasado de una integral de Riemann a otra con una expresión distinta, la llamada \textbf{integral de Lebesgue}\index{Integral\IS de Lebesgue}. Esto pertence al campo de la \textbf{teoría de la medida}, y permite estudiar conjuntos extraños y más monstruos y engendros varios.

\begin{theorem}[Cambio\IS de variable (dimensiones superiores)]
Dados unos conjuntos $D,\,D^\ast$ con $\appl{\Phi}{D}{D^\ast}$ un difeomorfismo, y $\gx \in D;\; \gy \in D^\ast$. Entonces

\[ \int_{D^\ast} f(\gy)\,d\gy = \int_D f(\Phi(\gx)) \abs{\det \dpa{\gy}{\gx}}\,d\gx \]
\end{theorem}

\subsubsection{Integración en curvas}

\begin{defn}[Curva\IS $C^1$]  Se denomina curva en $\real^n$ a una aplicación \begin{align*}
\appl{\gamma}{[a,b]\subset \real&}{\real^n} \\
t&\to \gamma(t) = (x_1(t),\dotsc,x_n(t))
\end{align*}

y con $\gamma\in C^1$.

También exigiremos que la curva sea un \textbf{camino regular}\index{Camino! regular}, es decir que

\[ \gamma'(t) \neq \gor{0} \;\forall t \]

y entonces obligamos a que tenga tangente en todo punto.
\end{defn}

Para calcular la longitud aplicamos las ideas básicas del cálculo integral: \textit{troceamos} el intervalo $[a,b]$, y aproximamos cada uno de esos trozos por un segmento. Calculamos la suma de la longitud de esos segmentos, hacemos tender la anchura de los \textit{trozos} y si converge, la longitud se puede medir.

\begin{theorem}[Longitud\IS de una curva] Dada una partición $\mathcal{P} = \{ a= t_0 < t_1 < \dotsb < t_k = b\}$ definimos \[ \abs{\mathcal{P}} = \max_i \abs{t_{i+1} - t_i} \] y la longitud $L$ de la curva.

\[ L(\sigma) = \lim_{\abs{\mathcal{P}}\to 0} \underbrace{\sum_{i=0}^{k-1} \md{\sigma(t_{i+1}) - \sigma(t_i)}}_{=S(\sigma,\mathcal{P})} \]

SI $\sigma\in C^1$, entonces $L(\sigma)$ existe y además

\[ L(\sigma) = \int_a^b \md{\sigma'(t)}\,dt \]
\end{theorem}

Este teorema responde a una idea con respecto al cambio de variable: si tomamos $\Gamma$ como la curva que queremos integrar, entonces se puede expresar

\[ L(\sigma) = \int_\Gamma 1\,d\sigma = \int_a^b \md{\sigma'(t)}\,dt  \]

donde $\md{\sigma'(t)}$ es el cambio en la medida correspondiente.

\begin{proof} Por pura pereza y no escribir más \footnote{A mí también me parece bien} suponemos \[ \sigma(t) = (x(t),y(t)) \]. Tenemos que

\begin{gather*}
 S(\sigma,\mathcal{P}) = \sum_{i=0}^{k-1} \md{\sigma(t_{i+1}) - \sigma(t_i)} = \\
 = \sum_{i=0}^{k-1}\sqrt{\left(x(t_{i+1}-x(t_i)\right)^2 + \left(y(t_{i+1}-y(t_i)\right)^2}
 \end{gather*}
 
 Por el Teorema del valor medio (\ref{thmTVM1var}) tenemos que
 
 \begin{gather*}
 \left(x(t_{i+1}-x(t_i)\right)^2  = x'(s_i^1)^2(t_{i+1}-t_i)^2 \\
 \left(y(t_{i+1}-y(t_i)\right)^2  = y'(s_i^2)^2(t_{i+1}-t_i)^2
 \end{gather*}
 
 Entonces
 
 \[  S(\sigma,\mathcal{P})  = \sum_{i=0}^{k-1} \sqrt{x'(s_i^1)^2 + y'(s_i^2)^2} (t_{i+1}-t_i) \]
 
 No podemos simplificar porque no es seguro que $s_i^1 = s_i^2$. Si fueran el mismo punto, serían sumas de Riemann y habríamos terminado.
 
 Como tenemos una función continua ($\sigma'$) y estamos trabajando en un intervalo cerrado y acotado ($[a,b]$) podremos reducir la expresión a $\sqrt{x'(t_i)^2 + y'(t_i)^2}$ y que gracias a la continuidad uniforme la diferencia con $\sqrt{x'(s_i^1)^2 + y'(s_i^2)^2}$ se puede hacer todo lo pequeña que queramos.
  
\end{proof}