\documentclass{apuntes}
\usepackage{tikz}
\title{Análisis Matemático}
\author{Víctor de Juan Sanz}
\date{13/14 C1}
\usetikzlibrary{arrows,calc,shapes}

\begin{document}
%\input{Analisis_Integracion.tex}
%\input{Practicas/_PracticasAnalNum.tex}

Se ha compilado?

Hoy

\begin{problem}[15.b]
\[f(x,y,z) = 2x^2+y^2+z^2-xy\]
\[\mathbb{K} = \{ (x,y,z)\in \real^3 : \frac{x^2}{2} + \frac{y^2}{4} + \frac{z^2}{8} \leq 1\}\]
\solution
En el interior sale el punto crítico $(0,0,0)$ y en la forntera tendremos el sistema:

\[\left\{\begin{array}{cc}
4x-y&=\lambda x\\
2y-x &=\lambda \frac{y}{2}\\
2z &= \lambda\frac{z}{4}\\
\frac{x^2}{2}+\frac{y^2}{4} + \frac{z^2}{8} &=1
\end{array}\right\}\]
\end{problem}


\begin{problem}[18]
Fórmula distancia de un punto al plano $Ax+By+Cz+D=0$.

\solution
\[g(x,y,z) = Ax+By+Cz+D \implies \nabla g = (A,B,C)\]

Definimos 
\[f(x,y,z) = d^2 = (x-a)^2 + (y-b)^2 + (z-c)^2 \implies \nabla f = (2(x-a),2(y-b),2(z-c))\]

Aplicamos el teorema de Lagrange:

\[\left\{\begin{array}{cc}
\grad f(x,y,z) &= \lambda \grad g\\
g(x,y,z)&=0
\end{array}\right\}\]

Llegando a la solución según las 3 primeras ecuaciones:
\begin{gather*}
x=\frac{\lambda A}{2} +a\\
y = \frac{\lambda B}{2} +b\\
z = \frac{\lambda C}{2} +c
\end{gather*}
Reemplazamos $x,y,z$ en la ecuación del plano (cuarta ecuación) obteniendo:

\[\lambda = \frac{-2(D+Cc+Bb+Aa)}{A^2+B^2+C^2}\]

Sustituimos este $\lambda$:

\begin{gather*}
x=a-\frac{(D+Cc+Bb+Aa)}{A^2+B^2+C^2} A \\
y = b- \frac{(D+Cc+Bb+Aa)}{A^2+B^2+C^2} B\\
z = c - \frac{(D+Cc+Bb+Aa)}{A^2+B^2+C^2} C
\end{gather*}

Y ahora reemplazamos en $d^2$:

\begin{gather*}
d^2 = \left(\frac{(D+Cc+Bb+Aa)}{A^2+B^2+C^2} A\right)^2 + \left(\frac{(D+Cc+Bb+Aa)}{A^2+B^2+C^2} B\right)^2 + \left(\frac{(D+Cc+Bb+Aa)}{A^2+B^2+C^2} C\right)^2\\
d^2 = \left(\frac{(D+Cc+Bb+Aa)}{A^2+B^2+C^2}\right)^2 \cdot (A^2+B^2+C^2) \\
d^2 = \frac{(D+Cc+Bb+Aa)^2}{A^2+B^2+C^2} \implies d=\frac{\abs{D+Cc+Bb+Aa}}{sqrt{A^2+B^2+C^2}}
\end{gather*}
Que es justamente la fórmula de la distancia de un plano a un punto.

\end{problem}


\begin{problem}[19]
patata
\solution

\[\left\{
\begin{array}{cc}
4x^3&=\lambda\\
4y^3&=\lambda\\
4z^3&=\lambda\\
x+y+z=5
\end{array}\right\}\]
\end{problem}
\end{document}
